[回帶] 帝吧出征？由柒佢啦

認識國情系列：帝吧出征？

2016年1月21日 薰華

尋晚，因應近來兩岸相關風波，大陸有網民號召要「出征」，究竟佢係出咩征呢？輔仁中國組（自稱）帶大家睇下。

乜嘢係帝吧？

帝吧係百度貼吧入面一個人氣比較高同癡線佬比較多嘅「吧」，咁乜嘢係貼吧呢？貼吧係百度開嘅一個討論版系統，2003年以嚟因為易用、主題多、自主性高所以漸漸取代大部分網上論壇，成為大陸最主要嘅網上社群。只要登記成百度用戶，就可以因應自己興趣而建立一個「吧」，即係一個討論版，又由用戶自己做「吧主」，即係管理員；即使唔做「吧主」，作為百度用戶都可以通行所有「吧」。枱面上嘅管理員事實上幾乎全部都係用戶，百度就以「幕後黑手」嘅形式去操控各個貼吧，只係有啲「敏感貼吧」就會有百度自己請嘅「義工」做「吧主」，最嚴重嘅更會禁止以該主題開「吧」，例如「中華人民共和國」就好敏感，唔可以開吧嘅。

其中，一部分人多嘅「吧」亦都成為咗大陸網絡文化嘅產生地，帝吧亦係其中一個。由於每一個「吧」只有一塊討論版，「吧」與「吧」之間如果有矛盾，或者出現社會議題，亦會出現洗版洩憤嘅情況。例如香港隊當日踢咗場爭氣波，當晚「香港吧」就畀大量百度用戶洗版。最嚴重嘅情況，就係有組織咁去「爆吧」。

乜嘢係出征？

所謂「出征」係講緊「爆吧軍團」嘅活動──爆吧。爆吧即係開大量嘅ID去一個吧度集中極速洗版。因為要快，當中留言會係全部重覆，或者係用佢哋所講嘅「表情包」──即係貼圖回覆。目的係令成個「吧」因為被完全洗版，癱瘓運作，以向「得罪網民」嘅人示一個「下馬威」，有機會會令百度決定派人接管個「吧」甚至閂咗佢，但除此以外其實一啲意義都冇。

為咗呢個冇咩意義嘅活動，大陸網民甚至會去開發百度貼吧用嘅外掛程式去極速洗版，有時會出現幾頁討論版都係同一秒發出嘅內容嘅情況。由於爆吧之後該版真係可以做到一段時間內完全冇內容，因此「爆吧軍團」嘅人一般對此非常有成就感，會用「寸草不生」去形容自己嘅「戰果」；而帝吧亦係一個「爆吧軍團」嘅基地。

有乜咁柒？

百度貼吧運作上，係以「吧」做中心。百度亦會揀出熱門嘅「吧」去做少少宣傳，例如放下頭版，爆咗吧會令個「吧」冇人睇，對百度本身冇益之餘，吧主同吧用戶亦冇癮。但嚟到Facebook就係另一個世界。Facebook係以用戶為中心，甚至可以話係以用戶每一個動作（包括發言、貼圖、改Status、落廣告等等）為中心，同時如果係新用戶，冇同任何人互動嘅情況下，做嘅動作亦都唔會有人睇到；所以用百度嘅方法，首先係冇可能令任何一個用戶嘅頁面受影響，繼而因為全部都係假用戶，又柒又冇朋友，所以幾乎唔會有人嘅Timeline會因為佢哋本身而受影響。

而且，根據香港網媒大亨輔仁媒體要員容樂其表示，其實將爆吧（容子稱之為「鳩洗」）強套入Facebook度用嚟攻擊人，對受「攻擊」者百利而無一害。因為大量留言會將reach推高，令Facebook系統認為多人睇，將個post推起──客觀結果就係免費幫人推post──呢個亦係爆吧喺Facebook唯一會造成嘅「影響」。

爆吧喺百度冇錯係有可能令一個吧冇人睇，咁可能會影響百度自己嘅收入；但去到Facebook反而會令個post多咗人睇；而且佢哋花心思嘅結果都只係令到一個post好難留言，同埋個post主部電話會瘋狂鳩響（容子曰：「我熄咗」，2016）之外，同幫人手賣廣告差無幾。最柒嘅一點係，佢哋手上嘅Facebook a/c好可能仲係上淘寶買，即係話，佢哋係畀錢出嚟幫人推post。

前排開始見到帝吧有人話要去遠征Facebook，其實已經想笑。大陸人將自己嘅世界放到無限大，以為個世界係圍住中國轉，以為自己喺個井入面可以「做到嘢」就係威水，以為跳出個井都可以做到同樣嘅事；結果，佢哋只不過係喺全部井外識中文嘅人面前表演咗一次，喺中國呢口井入面每日發生嘅笑話──而佢哋唔鳩知係笑話！

笑話睇完喇，我哋係唔係要關心返啲應該關心嘅嘢？例如香港老屎窟夾埋政府打劫後生仔、例如中美兩國聯手打擊香港言論同創作自由、例如大商家又趁機出口術要續建高鐵同輸入更多大陸人、例如半年嚟嗰十幾個輕生嘅學生……

帝吧出征，由柒佢啦。

原來如此...